%LECONs : 105 (groupe symetrique)
Soit $A$ un anneau commutatif. On définit les polynômes symétriques \cite[p.200]{Ramis-Deschamps-Odoux} via l'action de groupe du groupe symétrique sur l'ensemble des polynômes multivariables à coefficients sur $A$. On en déduit alors les relations coefficients-racines.

\begin{prop}
	L'application $\Sn_n \times A\left[X_1, \dots, X_n\right] \to A\left[X_1, \dots, X_n\right]$ qui à $(\sigma, P)$ associe $\sigma(P)$ où $\sigma(P)\left(X_1, \dots, X_n\right) = P\left(\sigma(X_1), \dots, \sigma(X_n)\right)$ est une action de groupe sur $A\left[X_1, \dots, X_n\right]$.
\end{prop}

\begin{definition}
	Soit $P$ un polynôme de $A\left[X_1, \dots, X_n\right]$. On dit que
	\begin{itemize}
		\item $P$ est alterné si pour tout $\sigma \in \A_n$, $\sigma(P) = P$.
		\item $P$ est symétrique si pour tout $\sigma \in \Sn_n$, $\sigma(P) = P$.
	\end{itemize}
\end{definition}

\noindent\begin{minipage}{.6\textwidth}
	\begin{prop}
		Soit $P$ un polynôme symétrique, alors $P$ est alterné.
	\end{prop}
\end{minipage} \hfill
\begin{minipage}{.34\textwidth}
	\begin{footnotesize}
		\begin{proof}
			$\A_n$ sous-groupe de $\Sn_n$.
		\end{proof}
	\end{footnotesize}
\end{minipage}

\begin{req}
	La réciproque est fausse: $\prod_{1 \leq i < j \leq n} (X_j - X_i)$ est alterné sans être symétrique.
\end{req}

\begin{prop}
	Soit $P$ un polynôme, $P$ est symétrique si et seulement si, pour toutes transpositions $\tau \in \Sn_n$, on a $\tau(P) = P$.
\end{prop}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		Les transpositions engendrent $\Sn_n$.
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{theo}[Définition des polynômes symétriques élémentaires]
	Dans $A\left[X_1, \dots, X_n\right]$, les $n$ polynômes $\Sigma_p$ $(1 \leq p \leq n)$, $\Sigma_p = \sum_{1\leq i_1 < \dots < i_p \leq n} X_{i_1} \dots X_{i_p}$ sont symétriques (les polynômes symétriques élémentaires).
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item $P$ le polynôme de $A\left[X_1, \dots, X_n, Y\right]$ : $P = \prod_{i = 1}^{n} (Y - X_i)$
			\item Par récurrence sur $n$, $P = Y^n + \sum_{p=1}^{n}(-1)^p\Sigma_pY^{n-p}$
			\item Pour toute permutation $\sigma \in \Sn_n$ : $\prod_{i = 1}^{n} (Y - X_{\sigma(i)}) = \prod_{i = 1}^{n} (Y - X_i)$ \textblue{(commutativité du produit)}
		\end{itemize}
		Donc $\Sigma_p = \sigma(\Sigma_p)$
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{req}
	On trouve ainsi les relations coefficients-racines.
\end{req}

\begin{theo}[Formule de Newton]
	Les polynômes symétriques homogènes $\left(S_k\right)_{k \in \N}$ de $A\left[X_1, \dots, X_n\right]$, où $A$ est un anneau commutatif, vérifient les relations suivantes:
	\begin{enumerate}
		\item $\forall 1 \leq k \leq n$: $S_k - \Sigma_1S_{k-1} + \dots + (-1)^p\Sigma_pS_{k-p} + \dots + (-1)^kk\Sigma_k = 0$ 
		\item $\forall k \geq n$: $S_k - \Sigma_1S_{k-1} + + \dots + (-1)^nS_{k-n}\Sigma_n = 0$ 
	\end{enumerate}
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{enumerate}
			\item On utilise la dérivation pour établir le système.
			\item $P(X_1, \dots, X_n, Y) = 0$ implique l'équation.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}
	Calcul des polynômes symétriques.
\end{appli}


